## 背景
系统中有各种业务，业务设计之初，需求并不复杂，业务流程简单的同步执行即可。

随着需求越来越多样化，出现了一些技术需求。

对业务流程，需要
* 支持流程断点继续执行
* 支持延迟执行
* 支持节点延迟重试

在技术选型时，考虑了流程引擎camunda，flowable等。

大多数同事认为流程引擎过重。

但是又非常需要一种一致的异步流程执行方案。

结合系统中的现有业务，本项目实现了一种轻量级异步任务执行方案。

## 方案
jdk本身提供了线程池，可以异步执行任务。  
要延迟执行，可以通过ScheduledThreadPoolExecutor实现。  
要支持节点延迟重试，可以手动捕获异常后，再向线程池提交一个任务。  

所以可以基于jdk提供的线程池来实现。  
剩下的问题：  
* 流程节点断点继续执行，即线程池中的异步任务没有执行，系统停机了，这些任务可以在系统开机后再得到执行。  
    这个可以通过将任务持久化来解决，我们将任务持久化到数据库。然后通过定时任务轮询那些没有得到执行（或者执行失败）的任务。

方案实现  
基于两阶段提交思想，设计一个任务表。
每个任务有pending、success和error三个状态。
每个任务保存任务的业务参数，任务的控制参数。  
任务被创建的时候，立即安排任务（立即执行或者延迟执行都可以），任务处于pending状态。
之后在合适的时机（比如延迟时间到达），执行业务逻辑。   
如果业务逻辑执行成功，则将任务更新为success状态。  
如果业务逻辑执行异常，则将任务更新为error状态。  
更新任务状态 和 执行业务逻辑 各自用不同的事务。

### 实现流程断点恢复及重试
执行失败的任务，延迟或者立即调用自身。（记录失败次数）
### 异常
考虑到更新任务状态和业务逻辑不在一个事务中，当执行业务出现异常，  
可能业务逻辑事务执行成功，也可能失败，这时候需要进行重试，要求每个任务的业务逻辑实现幂等。  
### 流程流转
每个任务执行成功之后，创建并安排下一个任务。  
### 异步执行
设置一个线程池，在新的线程调用下一个任务的实际逻辑。  
### 延迟执行
线程池使用ScheduledThreadPool。

## 为了简化实现，约定
* 每个流程对应一个bean，每个任务节点对应一个bean方法。
* 节点方法都以String msg,Map extra作为参数。
* 每个节点执行之后，手动调用下一个任务。
* msg为节点的业务入参，extra为控制流程的参数。

流程定义，实际上相当于在代码中定义了（要改流程，需要改代码）。

## 其他思路
* 事件总线
* 状态机
* pipline
* 使用spring stream




